
%***************************************************************************
%
% CreditCruncher - A portfolio credit risk valorator
% Copyright (C) 2004 Gerard Torrent
%
% This program is free software; you can redistribute it and/or
% modify it under the terms of the GNU General Public License
% as published by the Free Software Foundation; either version 2
% of the License.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program; if not, write to the Free Software
% Foundation, Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
%
%
% resolution.tex - TeX documentation file
% --------------------------------------------------------------------------
%
% 2005/01/22 - Gerard Torrent [gerard@fobos.generacio.com]
%   . initial release
%
%***************************************************************************

\chapter{Resoluci\'on del problema}
\label{sec:resolution}

En este cap\'itulo se establecen las hip\'otesis de trabajo, se introducen los
elementos usados para la resoluci\'on y se describen dos m\'etodos de
resoluci\'on basados en simulaci\'on: Time-To-Default y Rating-Path.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Hip\'otesis}

\subsection{Hip\'otesis duras}
\begin{enumerate}
\item Los fallidos no se recuperan.
\item La \'unica fuente de riesgo considerada es el riesgo de impago. No se 
contemplan otros tipos de riesgos como la variaci\'on de tipos de inter\'es, 
de mercado, operacional, reputacional, etc.
\item La descripci\'on de cada activo (cashflow, exposici\'on y recuperaci\'on) 
se conoce de antemano y no var\'ia a lo largo de la simulaci\'on. En particular,
el valor del activo solo depende de si el cliente hace fallido, no del rating
que pueda tener el cliente. Por otra parte, la recuperaci\'on no puede variar en 
funci\'on de la evoluci\'on del rating de otro cliente.
\item El rating de un cliente no depende del rating de otro cliente de otra 
forma forma que no sea la correlaci\'on entre sectores. Esta restricci\'on no 
permite tratar el rating de las empresas subsidiarias en funci\'on del rating 
de la empresa matriz.
\end{enumerate}

\subsection{Hip\'otesis blandas}
\begin{enumerate}
\item Los intervalos de tiempo considerado se encuentran equiespaciados. Esto 
permite simplificar los datos de entrada y el n\'umero de matrices de 
transici\'on a considerar.
\item La matriz de transici\'on no var\'ia a lo largo del tiempo. Se aplica 
la misma matriz de transici\'on anual para pasar de $t_0$ a $t_1$ que para 
pasar de $t_{19}$ a $t_{20}$. Esto permite simplificar los datos de entrada y 
el n\'umero de matrices de transici\'on a considerar.
\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Elementos que intervienen en la resoluci\'on}

\subsection{Variables aleatorias correlacionadas. C\'opulas.}

Se recomienda la lectura de las referencias \cite{copu:wang} y 
\cite{copu:pitfalls}. Se trata de art\'iculos donde se explica que es una 
c\'opula, sus propiedades, como simularlas, creencias erroneas, etc.

\paragraph{Definici\'on.} Llamamos c\'opula a la funci\'on de distribuci\'on
de una variable aleatoria $n$-dimensional tal que sus distribuciones marginales 
son variables aleatorias $U[0,1]$.
\begin{displaymath}
C(u_1, \cdots,u_n)=P(U_1 \leq u_1, \cdots, U_n \leq u_n) \qquad U_k \sim U[0,1]
\end{displaymath}

\paragraph{Teorema.} Toda variable aleatoria $n$-dimensional puede separarse 
en las distribuciones seguidas por sus componentes, las distribuciones marginales,
y las relaciones existentes entre ellas a trav\'es de una c\'opula. Sea $H$ 
una funci\'on de distribuci\'on $n$-dimensional y $f_1,\cdots, f_n$ sus marginales. 
El teorema de Sklar asegura que existe una c\'opula $C$ tq.
\begin{displaymath}
H(x_1, \cdots,x_n) = C(f_1(x_1), \cdots, f_n(x_n)) 
\end{displaymath}

\paragraph{Observaci\'on.} Una variable aleatoria $n$-dimensional no est\'a 
determinada por sus marginales y correlaciones entre estas. Dicho de otra
forma, existen infinitas formas de combinar las distribuciones marginales
, c\'opulas, de forma que cumplan las correlaciones. Las distribuciones 
el\'ipticas (que incluyen la distribuci\'on multinomial) son una excepci\'on. 


\subsection{El m\'etodo de Monte Carlo}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Notaci\'on}

%---------------------------------------------------------------------------

\section{M\'etodo Time-To-Default}
c\'opula -> funci\'on supervivencia -> valoraci\'on cartera

\section{M\'etodo Rating-Path}
c\'opula -> matriz transici\'on -> valoraci\'on cartera


\subsection{Valoraci\'on de la cartera}
valoraci\'on activo -> valoraci\'on cliente -> valoraci\'on cartera

\subsection{Distribuci\'on del valor de la cartera}
calculo del valor esperado, calculo del VAR, etc.

